\documentclass[12pt, aspectratio=169]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[superscript]{cite}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{natbib}

%\includeonlyframes{a} % Para compilar solo en la que se está trabajando

\decimalpoint
\usetheme{Copenhagen}
\useinnertheme{circles}
\usefonttheme{professionalfonts}
\graphicspath{{imgs/}}
\definecolor{azul}{RGB}{40,50,70}
\definecolor{gris}{RGB}{70,70,90}
\setbeamercolor*{palette primary}{bg=azul, fg=white}
\setbeamercolor*{palette secondary}{bg=gris}
\setbeamertemplate{headline}
{%
%  \leavevmode%
%  \begin{beamercolorbox}[wd=.5\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex]{section in head/foot}%
%    \hbox to .5\paperwidth{\hfil\insertsectionhead\hfil}
%  \end{beamercolorbox}%
%  \begin{beamercolorbox}[wd=.5\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1.125ex]{subsection in head/foot}%
%    \hbox to .5\paperwidth{\hfil\insertsubsectionhead\hfil}
%  \end{beamercolorbox}%
}
\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor~(\insertshortinstitute)
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,right]{author in head/foot}%
    \hfill\usebeamercolor[fg]{page number in head/foot}\usebeamerfont{page number in head/foot}\insertshortdate\hfill\usebeamertemplate{page number in head/foot}\hspace*{2ex}
  \end{beamercolorbox}%
  }%
  \vskip0pt%
}
\setbeamertemplate{page number in head/foot}[totalframenumber]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}
\renewcommand\footnoterule{}
\newcommand\blfootnote[1]{%
  \begingroup
  \renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
  \addtocounter{footnote}{-1}%
  \endgroup
}
%\setbeamercovered{transparent}

\begin{document}
\author[Juan C. Arboleda Rivera]{Juan Camilo Arboleda Rivera}
\title{Inactivación del cromosoma X}
%\subtitle{}
\titlegraphic{\includegraphics[width=2cm]{udea}}
\institute[U. de A.]{Instituto de Biología\\
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Antioquia\\
  juan.arboleda2@udea.edu.co}
\date{v: \today}
%\subject{}

%\AtBeginSection[]
%{
%  \begin{frame}
%    \frametitle{Contenidos}
%    \tableofcontents[currentsection, hideallsubsections]
%  \end{frame}
%}

\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Los inicios: El corpúsculo de Barr (1949)}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{03-barr}
  \blfootnote{Barr, M. L., \& Bertram, E. G. (1949). A morphological
  distinction between neurones of the male and female, and the behaviour of
  the nucleolar satellite during accelerated nucleoprotein synthesis.
  Nature, 163(4148), 676. \url{https://doi.org/10.1038/163676a0}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{El corpúsculo de Barr}{}
 \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{04-barr}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{\normalsize Susumu Ohno propuso que el corpúsculo de Barr era uno de los
cromosomas X}{}
  \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
  	\centering
	 	\includegraphics[height=.85\textheight]{05-susumu-ohno} \pause
  \column{.5\linewidth}
  	\centering
 		\includegraphics[height=.85\textheight]{05-evol-dupl}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{\large La inactivación del cromosoma X es cuestión de igualdad de
género}{}
  \centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{06-dosis}\\
  Compensación de dosis
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mecanismos de compensación de dosis}{}
  \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{07-dosis}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{La hipótesis de Lyon (1961)}{}
  \begin{columns}
  \column{.7\linewidth}
    \begin{itemize}[<+->]
    \item El cromosoma X condensado es genéticamente inactivo.\\~\\
    \item La inactivación del X ocurre temprano en el desarrollo.\\~\\
    \item Es aleatoria.\\~\\
    \item Es mitóticamente estable.
    \end{itemize}
  \column{.3\linewidth}
    \centering
   	\onslide<1->{\includegraphics[width=\linewidth]{mary-lyon}\\
     Mary F. Lyon}
  \end{columns}
  \blfootnote{Lyon, M. F. Gene Action in the X-chromosome of the Mouse
  (Mus musculus L.). Nature 190, 372–373 (1961).}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
  \centering
	\includegraphics[height=\textheight]{09-inact}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
  \begin{columns}
  \column{.15\linewidth}
    \Large
    X: \textcolor{red}{RFP}\\
    X: \textcolor{green}{GFP}
  \column{.6\linewidth}
 	\includegraphics[height=\textheight]{10-mosaic}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Los gatos y la hipótesis de Lyon}{}
  \centering
  \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
    \centering
    Calicó\\ \vspace{.5em}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{11-calicó} \pause
  \column{.5\linewidth}
    \centering
    Carey\\ \vspace{.5em}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{11-carey} \pause
  \end{columns} \vspace{1em}
  Expresión genética monoalélica
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
  \centering
	\includegraphics[height=.96\textheight]{12-gatos}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.15\linewidth]{gata-carey}}
 \blfootnote{\url{https://thisisepigenetics.ca/about-epigenetics/cat-fur-and-color-blindness-what-x-chromosome-inactivation-teaches-us-about}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
  \centering
	\includegraphics[height=\textheight]{romeo-julieta}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Síndrome de Rett}{}
%  \footnotesize
  \begin{columns}
  \column{.65\linewidth}
    \begin{itemize}[<+->]
      \setlength\itemsep{.5em}
    \item Se presenta casi exclusivamente en mujeres.
    \item Síntomas:
    \begin{itemize}
      \footnotesize
      \item Movimientos repetitivos.
      \item Problemas de movilidad.
      \item Problemas de adquisición del lenguaje.
    \end{itemize}
    \item Causado por mutaciones en  MECP2, proteína que interactúa con ADN
		metilado y reprime o activa otros genes.
    \item Presencia de células con expresión normal y células con expresión
		del alelo mutante (mosaicismo).
    \end{itemize}
  \column{.4\linewidth}
 	\includegraphics[width=\linewidth]{13-rett}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Siempre se inactivan todos los Xs menos uno}{}
  \begin{columns}
  \column{.6\linewidth}
 	  \includegraphics[width=\linewidth]{barr.pdf}\\ \vspace{.2em} \pause
   	\includegraphics[width=\linewidth]{14-3x-syn} \pause
  \column{.4\linewidth}
    \centering
   	\includegraphics[height=.7\textheight]{14-turner}\\ \vspace{.2em} \pause
    ¿Por qué se dan estos síndromes?
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ciclo de inactivación del X}{}
  \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{15-inact}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Locus XIC (X Inactivation Center)}
{XIST (X Inactive Specific Transcript) y TSIX}
  \centering
	\includegraphics[height=.4\textheight]{16-xist}\\
	\includegraphics[height=.4\textheight]{16-xic}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{XIST se encuentra asociado a todo el cromosoma X inactivo}{}
  \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{17-xist}\\
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{\normalsize La inactivación del X requiere apareamiento de los homólogos}{}
  \centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{18-homologs}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{¿O no?}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{pollex&heard2019}
 \blfootnote{Pollex, T. \& Heard, E. Nuclear positioning and pairing of
 X-chromosome inactivation centers are not primary determinants during
 initiation of random X-inactivation. Nat Genet 51, 285–295 (2019).
 }
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{xist-tsix.pdf}
  \blfootnote{Adaptado de Sun, B. K., \& Tsao, H. (2008). X-Chromosome
  Inactivation and Skin Disease. Journal of Investigative Dermatology,
  128(12), 2753–2759. \url{https://doi.org/10.1038/JID.2008.145}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Expresión de \textit{Xist} en el proceso de inactivación}{}
 \centering
 \begin{columns}
 	\column{.3333\linewidth}
 		\centering Antes\\ (ESC)
 	\column{.3333\linewidth}
 		\centering Durante
 	\column{.3333\linewidth}
 		\centering Después\\ (Célula diferenciada)
 \end{columns}
 \includegraphics[width=\linewidth]{Xist-RNA-FISH}
 \blfootnote{Avner, P. \& Heard, E. X-chromosome inactivation: counting,
 choice and initiation. Nat Rev Genet 2, 59–67 (2001).}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Modelos de interacción entre \textit{Xist} y \textit{Tsix}}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{20-tsix-xist}
	\blfootnote{Avner, P. \& Heard, E. X-chromosome inactivation: counting,
	choice and initiation. Nat Rev Genet 2, 59–67 (2001).}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
  \centering
	\includegraphics[height=.95\textheight]{21-inact}
  \blfootnote{Lodish, Harvey et al. (2016). Molecular Cell Biology. W. H.
   Freeman and Company. pp 410.}
\end{frame}

%\begin{frame}
%[label=a]
%{}{}
%  \centering
%	\includegraphics[width=\linewidth]{22-inact}
%\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{La dispersión de \textit{Xist} es dependiente de LINEs}{}
  \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{23-lines}
	\blfootnote{Ng, K., Pullirsch, D., Leeb, M. and Wutz, A. (2007), Xist and
	the order of silencing. EMBO reports, 8: 34-39.
	\url{https://doi.org/10.1038/sj.embor.7400871}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
  \centering
	\includegraphics[height=.95\textheight]{factor-bloqueo}
	\blfootnote{\url{https://www.nature.com/scitable/content/a-model-for-x-inactivation-104729/}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{\textit{XIST} recluta modificadores de la cromatina}{}
  \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{25-croma}
  \blfootnote{Lodish, Harvey et al. (2016). Molecular Cell Biology. W. H.
   Freeman and Company. pp 410.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{\textit{XIST} y remodelaciones de cromatina}{}
  \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{26-croma}
\end{frame}

%\begin{frame}
%[label=a]
%{Xist reprime sus alrededores}{}
%  \centering
%	\includegraphics[height=.8\textheight]{27-xist}
%  \blfootnote{Disteche, C. M., \& Berletch, J. B. (2015). X-chromosome
%   inactivation and escape. Journal of Genetics, 94(4), 591–599.}
%\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Proceso de inactivación}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{28-inact}
  \blfootnote{Heard, E. (2004). Recent advances in X-chromosome inactivation.
  Current Opinion in Cell Biology, 16(3), 247–255.
  \url{https://doi.org/10.1016/j.ceb.2004.03.005}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[height=\textheight]{29-croma}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{\footnotesize El estado inactivo se mantiene gracias a Proteínas del grupo
 Polycomb (PcG)}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{30-pcg}
	\blfootnote{Ng, K., Pullirsch, D., Leeb, M. and Wutz, A. (2007), Xist and
	the order of silencing. EMBO reports, 8: 34-39.
	\url{https://doi.org/10.1038/sj.embor.7400871}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Inactivación en poliploides}{}
  \centering
  Inactivación en diploides\\ \vspace{.6em}
	\includegraphics[width=.7\linewidth]{barr.pdf}\\ \vspace{1em} \pause
  Inactivación en poliploides\\ \vspace{.5em}
  4n : XXXX → XaXa XiXi
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
  \begin{columns}
  \column{.6\linewidth}
   	\includegraphics[height=.9\textheight]{32-tetra}
  \column{.4\linewidth}
    \scriptsize
    Tetraploid XXOO m5S4N8 cells maintain two active X-chromosomes.\\~\\

    \textbf{(A)} No Xist RNA signal (green) on X-chromosomes (red) in
    tetraploid XXOO m5S4N8 cells.\\~\\

    \textbf{(B)} No uH2A enrichment detected on X-chromosomes (red) in
    tetraploid XXOO m5S4N8 cells.\\~\\

    \textbf{(C)} Both X-chromosomes (green) in tetraploid XXOO cells are
    positive for the active chromatin marker H3K4me2 (red). Arrowheads point
    to active X chromosomes (Xa).\\~\\

    X-rep: X specific repeat
  \end{columns}
  \blfootnote{Matveeva et al. (2017). Alternative dominance of the parental
   genomes in hybrid cells generated through the fusion of mouse embryonic
   stem cells with fibroblasts. Scientific Reports. 7.
   10.1038/s41598-017-18352-4.}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Modelo del factor de bloqueo}{}
  \centering
	\includegraphics[height=.85\textheight]{blocking-factor-model.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Algunos genes ($ \sim $10\%-15\%) escapan a la inactivación}{}
  \centering
	\includegraphics[height=.77\textheight]{34-turner}\\
  Síndrome de Turner (X0)
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
  \centering
	\includegraphics[height=.95\textheight]{35-escape}
  \blfootnote{Carrel et al. (1999). A first-generation X-inactivation profile
   of the human X chromosome. PNAS; DOI: 10.1073/pnas.96.25.14440}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Puede haber inactivación sesgada del X}{}
  \centering
	\includegraphics[height=.8\textheight]{36-sesgo}
  \blfootnote{Sun, B. K., \& Tsao, H. (2008). X-Chromosome Inactivation and
   Skin Disease. Journal of Investigative Dermatology, 128(12), 2753–2759.
   \url{https://doi.org/10.1038/JID.2008.145}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Inactivación sesgada del X}{}
 \centering
	\includegraphics[height=.9\textheight]{37-sesgo}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Inactivación sesgada del X (Skewed X-inactivation)}{Inactivación
no-aleatoria
 primaria}
  \centering
  \begin{itemize}[<+->]
  \setlength\itemsep{1.5em}
  \item Inactivación en un número reducido de células → Aleatoriedad.
  \item Mecanismos genéticos:
  \begin{itemize}
  \item Alta correlación entre gemelos en el porcentaje de sesgo.
  \item Mutaciones en XIST.
  \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Inactivación sesgada del X (Skewed X-inactivation)}{Inactivación
no-aleatoria secundaria}
  \centering
  \begin{itemize}[<+->]
  \setlength\itemsep{1.5em}
  \item El sesgo aumenta con la edad.
  \item Mutaciones ligadas al X:
    \begin{itemize}
    \item Proliferación celular.
    \item Supervivencia (depende de la línea celular).
    \end{itemize}
  \item Un sesgo puede evidenciar enfermedades ligadas al X.
  \end{itemize}
\end{frame}

\appendix
\begin{frame}[plain, label=x]
	\frametitle{Material de estudio}
  \footnotesize
  \begin{itemize}
  \item Klug, William S. (2016). Concepts of genetics. Pearson Education.
   \alert{Sección 7.5 (página 209)}.
  \item \url{https://www.nature.com/scitable/topicpage/sex-chromosomes-in-mammals-x-inactivation-522/}
  \item \url{https://www.nature.com/scitable/topicpage/x-chromosome-x-inactivation-323/}
  \item Alberts, Bruce et al. (2014). Molecular Biology of the Cell. Garland
   Science, \alert{páginas 404 a 414}.
  \end{itemize}
  Videos
  \begin{itemize}
  \color{blue}
  \item \href{https://www.youtube.com/watch?v=mHak9EZjySs}{Inactivación del
  X (animaciones moleculares realistas)}
  \item \href{https://www.youtube.com/watch?v=y3ST0whbA4k}{Charla de Jeannie
  T. Lee}
  \end{itemize}
\end{frame}
\end{document}
